\documentclass[]{article}

%opening
\title{README}
\author{Armando Ramírez González - 317158225 \\ Cecilia Villatoro Ramos 
- 419002938}

\begin{document}

\maketitle

\section{Instrucciones de ejecución}
Para la ejecución del proyecto es necesario contar con una llave exclusiva de OpenWeatherMap, el programa contiene una llave por defecto en caso de no haber llave se debe conseguir una registrándose en la página del web service.
Las bibliotecas utilizadas fueron csv, json, requests y waiter sobre el lenguaje de programación Python en su versión $ 3.7.5 $ en caso de contar con ellas es necesario instalarlas mediante pip3, en caso de no tener pip3 es necesario instalarlo siguiendo las instrucciones correspondientes para cada sistema operativo.
La forma de ejecutar el proyecto y las pruebas son:
\begin{center}
	\textbf{Ejecución:} python3 proyecto1.py \\
	Devolverá el resultado en la salida estándar.\\
\end{center}
\begin{center}
	\textbf{Pruebas:} python3 tests.py
\end{center}

\section{Definición del problema}
Fuimos contratados por el aeropuerto de la Ciudad de México, para realizar 
un programa que devolviera el clima de las ciudades destino de 3 mil tickets 
diferentes que salen el mismo día que se corre el algoritmo. No es necesaria 
la interacción con el usuario, sólo la impresión de los siguientes datos del 
clima de cada ciudad: nombre de la ciudad o el aeropuerto, la descripción 
general del clima, temperatura, sensación térmica, temperaturas mínima y 
máxima, presión y humedad.


\section{Análisis del problema}
Para este problema los datos con que se cuentan son los siguientes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Datos de entrada:}
	\begin{itemize}
		\item Dataset1.csv que contiene las ciudades o países de origen y 
		destino escritos en clave IATA correspondiente a la ISO 3166, además 
		contiene las latitudes y longitudes del origen y del destino.		
		\item Dataset2.csv que contiene el destino, hora de salida, hora de 
		llegada y la fecha de salida.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Y los datos que queremos que nos de el programa son:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Datos de salida:}
	\begin{itemize}
		\item Informe del clima. Que contenga: nombre de la ciudad, 
		descripción del clima, temperatura mínima, temperatura máxima y 
		humedad humedad de la ciudad origen.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Se necesita una manera eficaz de leer los 3 mil datos distintos, guardarlos y 
poder accesar a ellos de manera rápida y directa. De la misma manera, es 
necesaria una forma de emparejar el clima con su ciudad correspondiente.

Para devolver el clima, se hizo uso de el API de OpenWeatherMap. Este API
solo permite hasta 60 peticiones por minuto, así que se necesita una 
manera de dosificar las peticiones y medir el tiempo.

Como no es necesaria la interacción con el usuario, se necesita 
una manera de informar los climas de todas las ciudades sin distinción del 
ticket en el que aparezcan. Es decir, sin emparejar ciudad origen con 
destino. Por lo tanto, una opción es recolectar todas las ciudades 
diferentes que aparezcan en los tickets y emparejarlas con su clima, así 
se evitan hacer dos llamadas para una misma ciudad.

Al ver los \emph{dataset} recibidos, se observan que \emph{dataset2} incluye 
datos innecesarios para resolver el problema, como los horarios de salida y 
llegada. Además, se nota que algunos tickes de \emph{dataset1} incluyen un 
origen diferente a la Ciudad de México, iguamente se tomaron esas ciudades 
en cuenta para devolver el clima. Para los vuelos nacionales las ciudades 
están en código IATA, pero como el API escogida no usa esos datos, se usan 
las coordenadas que el \emph{dataset1} incluye para cada ciudad. 

Al hacer peticiones, hay que tomar en cuenta varios casos. Si la petición 
es exitosa, se manipulan los datos recibidos para devolver sólo lo 
necesario. Si la petición tiene algún problema, se le avisa al usuario para 
que vuelva a correr el programa. 

Otra fase del problema es la impresión del clima. Para imprimir los datos, es 
necesario un formato legible por cualquier persona. De ser posible, en 
español.

En conclusión, podemos observar tres etapas principales del problema: 
el manejo, almacenamiento y acceso de los datos recibidos, el proceso de 
realizar una petición a OpenWeatherMap y la impresión de la información 
requerida.

\section{Selección de la mejor alternativa}
Se escogió el lenguaje Python por su versatilidad, ya que al ser un lenguaje 
multiparadigma se puede construir el proyecto con una estructura Orientada 
a Objetos, también nos provee de herramientas sencillas y útiles para 
trabajar con web services. Además incluye todas las esctructuras que fueron 
necesarias para resolver el problema, como los diccionarios.

Como ya fue mencionado antes, el nombre de las ciudades nacionales estaba 
en código IATA, lo que no hace posible hacer una petición a 
OpenWeatherMap con este dato, pero el \emph{dataset1} también contaba 
con las coordenadas de cada ciudad, un dato con el que sí es posible hacer 
una petición. Por esta razón era necesario guardar los dos datos para cada 
ciudad, para eso se usaron diccionarios, donde la clave de búsqueda es el 
IATA de la ciudad y el contenido es una lista de sus coordenadas.

Los diccionarios son convenientes en este caso, porque si la ciudad se repite, 
sólo se reescriben las coordenadas, pero sigue existiendo una única entrada 
para cada ciudad.

Las ciudades de \emph{dataset2} también se guardaron en un diccionario, 
pero con entradas vacías porque este no contenía otros datos relevantes a 
parte del nombre de las ciudades.

En el código, la lectura de los archivos y la escritura en los diccionarios se 
hizo con un sólo método \emph{lectura()} que distingue entre
\emph{dataset1.csv} y \emph{dataset2.csv}.

Para la etapa de las peticiones, se consideró que el API de OpenWeatherMap 
es una herramienta que devuelve los datos necesarios para este problema, 
además es de muy fácil acceso, gratuita y se maneja de manera sencila con 
Python.

Se realizó un método llamado \emph{peticiones()} que recibe un diccionario, 
en este caso recibe la unión de los dos diccionarios creados con anterioridad 
a partir de los \emph{dataset}. Con un ciclo \emph{for} realiza una petición 
por entrada del diccionario, si la petición suelta un error por el nombre en 
código IATA, hace otra petición con las coordenadas. Se verificó que en el 
caso de las ciudades del \emph{dataset2} no ocurriera ningún error por el 
nombre de la ciudad. Se auxilia con un contador para no realizar más de 30 
peticiones cada 30 segundos, así el programa espera 30 segundos en lugar 
de un minuto y no satura de peticiones al API. Para esa espera, se utilizó la 
librería \emph{waiters} de Python, ya que sirve para esta ocasión y es la que 
se conocía. La información de cada petición se empareja en otro dicionario 
con el nombre de la ciudad, este diccionario servirá para la impresión de la 
información requerida.

Como las peticiones regresan más información de la pedida, en el método
\emph{impresión()} se filtra, y sólo son impresos los datos requeridos. Como 
no es necesaria la distición entre ciudad origen y destino, simplemente se 
imprime el clima de toda ciudad que aparezca en los \emph{dataset}.

\section{Diagrama de flujo o pseudocódigo}
\textbf{Proyecto1}\\
\textbf{Inicio:}\\
\indent \textbf{Leer} archivo csv.\\
\indent\indent diccionario = \{\}\\
\indent\indent \textbf{if} dataset1 existe\\
\indent\indent\indent diccionario $ \leftarrow $ \{dataset1.ciudadOrigen : 
[ciudad.latitud, ciudad.longitud]\} \\
\indent\indent\indent diccionario $ \leftarrow $ \{dataset1.ciudadDestino : 
[ciudad.latitud,ciudad.longitud]\}
\indent\indent \textbf{elif} dataset2 existe.\\
\indent\indent\indent diccionario $ \leftarrow $ \{dataset2.destino : []\}\\
\indent\indent \textbf{else:}\\
\indent\indent\indent print Archivo no encontrado.\\
\indent \textbf{Peticiones} diccionario\\
\indent\indent $ i $ $ = $ $ 0 $\\
\indent\indent diccionarioNuevo = \{\} \\
\indent\indent \textbf{for} llave en diccionario\\
\indent\indent\indent \textbf{if} $ i $ $ >= $ $ 30 $\\
\indent\indent\indent\indent \textbf{Esperar} 30 segundos\\
\indent\indent\indent\indent $ i $ $ = $ $ 0 $\\
\indent\indent\indent \textbf{Hacer} petición $ \leftarrow $ petición a API 
con llave\\
\indent\indent\indent \textbf{if} petición $ == $ \textbf{True}\\
\indent\indent\indent\indent diccionarioNuevo $ \leftarrow $ \{llave : 
peticiónClave\}\\
\indent\indent\indent\indent $ i $ $ += $ $ 1 $\\
\indent\indent\indent \textbf{elif} petición $ == $ \textbf{False}\\
\indent\indent\indent\indent diccionarioNuevo $ \leftarrow $ \{llave : 
peticiónCoordenadas\}\\
\indent\indent\indent\indent $ i $ $ += $ $ 1 $\\
\indent\indent\indent \textbf{else}\\
\indent\indent\indent\indent diccionarioNuevo $ \leftarrow $ \{llave : error\}
\\
\indent\indent\indent\indent $ i $ $ += $ $ 1 $\\
\indent\textbf{Imprimir} diccionario\\
\indent\indent \textbf{for} llave in diccionario\\
\indent\indent\indent \textbf{if} diccionario[llave] $ != $ error\\
\indent\indent\indent\indent \textbf{Print} diccionario[llave] + información 
de clima\\
\indent\indent\indent \textbf{else}\\
\indent\indent\indent\indent \textbf{Print} diccionario[llave] + error\\
\textbf{Fin}

\section{Pensamiento a futuro}
Algunas mejoras que se le pueden hacer al proyecto es solucionar todos los 
problemas que presenta, como que el API no encontró el idioma para algunas 
ciudades. Por otro lado, a los datos impresos del clima se le puede agregar 
más información, como la zona horaria, el porcentaje de nubes, la visibilidad 
y la velocidad del viento. Esta mejora es sencilla y se puede hacer en poco 
tiempo, de acuerdo a lo que decida el cliente.

Usando varios hilos de ejecución se pueden hacer más peticiones en menos 
tiempo y así el programa sería más veloz. También, al ser dos 
programadores trabajando, se podría usar ambas llaves de acceso al API al 
mismo tiempo.

Con una membresía diferente de OpenWeatherMap, que tiene costo, se 
podría tomar en cuenta el tiempo de vuelo y pedir predicciones del clima a la 
hora de llegada del vuelo a la ciudad en cuestión.

También se podría construir una interfaz de usuario que permita ingresar 
el nombre de la ciudad y se imprima la información del clima uno a uno, o, 
que se pueda elegir de qué ciudades se quiere ver la información, en lugar de 
que se impriman todos al mismo tiempo.

Por último están las actualizaciones a nuestro programa y mantenimiento 
que este pueda llegar a necesitar, ya sea por cambios en la API de 
OpenWeatherMap y como ésta es utilizada o futuras incompatibilidades que 
se puedan llegar a presentar en la ejecución con nuevas versiones del 
lenguaje.

En relación al costo del código se propone la cantidad de $ 3500.00 $ pesos 
mexicanos y un costo extra para cada actualización, después de la primera o 
mantenimiento que llegue a necesitar el programa, según se determine con 
el cliente.

\end{document}
